\chapter{CMS systémy}
\label{chapter:cms}
\indent Po analýze požadavků jsem zjistila, že většina funkcí aplikace \joaha \,  jako jsou komentování, přidání příspěvků, přihlášení, je často použitelná u aplikací, např. blogy a e-shopy. Proto jsem se rozhodla, že zkusím zjistit, jaké nástroje se používaly při tvorbě podobných systémů. Pro tento účel jsem použila plugin Wappalyzer pro prohlížeč Chrome\footnote{Dostupný z: \url{https://www.wappalyzer.com/}}. Tento plugin při návštěvě webové stránky detekuje platformu, na níž tato stránka běží, případně použité frameworky. Po návštěvě několika známých webových stránek jsem zjistila, že velké množství z nich běží na CMS systémech. Například stránky edX\footnote{Dostupné z: \url{https://www.edx.org/} , navštíveno 2. ledna 2019} \, mající funkcionalitu podobnou aplikaci \joaha (poskytování placených a neplacených online kurzů) běží na Drupal. Jako příklady blogů a e-shopů mohou sloužit web ČVUT\footnote{Dostupný z:\url{https://www.cvut.cz/} , navštíveno 26. prosince 2018} -- používá Drupal, populární servis Slevomat\footnote{Dostupný z:\url{https://www.slevomat.cz/}, navštíveno 26. prosince 2018} je postaven na  Nette Framework, e-shop obchodu Cropp \footnote{Dostupný z:\url{https://www.cropp.com}, navštíveno 26. prosince 2018} používá Magento.

Na základě těchto příkladů jsem se rozhodla, že použiji CMS framework, který zjednoduší a urychlí vývoj tím, že místo napsání funkcionality od začátku můžu použít předpřipravené šablony a pluginy.

Tato kapitola je věnovaná popisu CMS systémů, které jsou vhodné pro vývoj aplikace \joaha, a následnému výběru jednoho z nich na základě porovnání.
 
\section{Definice CMS systémů}
\indent Podle Alexe Kempkense, jednoho z vývojářů Joomla!, CMS 
je aplikace, která poskytuje možnosti pro více uživatelů s různými úrovněmi oprávnění ke správě (celého nebo části) obsahu, dat nebo informací o  webových stránkách. Správa obsahu se týká vytváření, úpravy, archivace, publikování, distribuce obsahu, dat a informací\cite{joomla!content}.
Díky existenci open-source CMS systémů je vývoj webových aplikaci levnější a rychlejší. Mnohé systémy se poskytují s GNU GPL licencí\footnote{Dostupné z \url{http://www.gnugpl.cz/}}, která dovoluje programátorům měnit kód podle svých potřeb. Díky tomu jsou aplikace postavené na těchto systémech zcela uzpůsobitelné dle potřeb zákazníka.
\section{Výběr CMS sytému pro vývoj aplikace Joaha}
\indent Ve fázi sběru požadavků jsem zjistila, že zákazník nemá požadavky na použité technologie. Z tohoto důvodu se při jejich výběru řídím svými požadavky jako vývojáře a schopností této technologie vyhovět požadavkům na systém. Protože nemám zkušenost s vývojem pomocí CMS, rozhodla jsem se pro aplikaci \joaha \, zvolit takový systém, který by splňoval moje základní požadavky a uspokojil potřeby zákazníka:

\begin{enumerate}
	\item Musí být open-source. Tento typ software mi dovolí přidávat a upravovat kód podle mých potřeb. Pro zákazníka to znamená, že provoz takové aplikace bude levnější a zároveň díky dalším požadavkům to nebude mít vliv na kvalitu systému. 
	\item Musí mít dostatečně velkou komunitu. Pokud vzniknou problémy, musím mít kam se obrátit.
	\item Musí mít kvalitní dokumentaci. Tento požadavek má stejný účel jako předchozí. Výhodou pro zákazníka bude to, že software s kvalitní dokumentací je jednoduše udržovatelný.
	\item Musí podporovat motivy, které bych mohla upravovat podle vlastních potřeb. S motivy bude vývoj aplikace rychlejší, jejich úprava umožní udělat libovolný design, který bude zákazník požadovat.
\end{enumerate}

Aby CMS systém splňoval druhý požadavek, musí být populární. Podle W3Techs byly v roce 2018 nejpoužívanějšími CMS systémy WordPress, Drupal a Joomla\cite{usagestatistics}. Všechny tři systémy splňují mé požadavky a nabízí mnohem víc.

Všechny tři systémy jsou postaveny na PHP. Pro porovnání jsem se rozhodla zvolit si ještě jeden systém, který by byl napsán na jiném programovacím jazyce. Během studia jsem se seznámila s technologií Node.js, která je postavená na JavaScriptu. Node.js je vyvinut pro vysoce škálovatelné webové aplikace. Díky tomu, že nemá vlákna, ale používá asynchronní zpracování událostí, je v některých případech rychlejší a zvyšuje propustnost webového serveru\cite{procnode}.

Jednou z nejpopulárnějších alternativ WordPress, Drupal a Joomla je Ghost\cite{bestnode}. Má dostatečně velkou komunitu a rozsáhlou a podrobnou dokumentaci. Další výhodou Ghost je to, že se často aktualizuje\footnote{Seznam posledních aktualizací: \url{https://github.com/TryGhost/Ghost/releases}}. 

Nakonec jsem pro porovnání zvolila 4 CMS systémy: WordPress, Drupal, Joomla a Ghost. Jejich výhody a nevýhody rozeberu podrobněji v následujících podkapitolách.

\section{WordPress}

\indent Všechny informace o tomto CMS systému jsem čerpala z oficiálních stránek WordPressu\footnote{Dostupné z: \url{https://cs.wordpress.org/}}.

WordPress je jedním z největších systémů pro správu obsahu. Je to open-source framework pro vytváření webových aplikací, jako jsou blogy, e-shopy, statické stránky apod. Zásah do zdrojového kódu je nutný jen pro nejnáročnější uživatele – systém poskytuje velké množství pluginů a motivů. Podle oficiálních stránek WordPressu je 32\% všech webů postaveno právě na WordPressu  \cite{wordpresscesky}.Dále se podíváme na výhody a nevýhody tohoto CMS.
\\
\\
\textbf{Výhody WordPress:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Je to open-source software.} To umožňuje tvůrci webu zasáhnout do zdrojového kódu a upravit ho podle svých potřeb. 
	\item \textbf{Velká komunita po celém světě.} Podpora pro programátora, velké množství řešených problémů, návodů, best practices a diskuzí.
	\item \textbf{Více než 50 000 pluginů\cite{wordpresscesky}}. Větší množství pluginů umožňuje přidání nových funkcí webové stránky bez napsání vlastního kódu. Pluginy umožňují přidání a správu e-shopu, online platbu, fóra, analytiku, propojení se sociálními sítěmi  a mnohem více.
	\item \textbf{Velké množství motivů.} WordPress poskutuje mnoho motivů, které umožní rychle vytvořit atraktivní webovou stránku.
	\item \textbf{Úprava motivů vlastním \nom{CSS}{Cascading Style Sheets}.} Každou stránku lze doplnit vlastním stylem, což umožňuje vytvářet unikátní aplikace. 
	\item \textbf{Responzivita. }Motivy WordPress podporují responzivní design, takže tvůrce webu nemusí vytvářet různé styly pro různá zařízení.
	\item \textbf{Mnohojazyčnost.} Podle oficiálních stránek WordPress je WordPress přeložen do více než 160 jazyků\cite{preklady}
	\item \textbf{Úprava obsahu přes mobilní aplikaci\cite{wordpressmobile}}. WordPress poskytuje mobilní aplikaci, přes kterou uživatel může přidávat a měnit obsah stránek.  
\end{enumerate}


\textbf{Nevýhody WordPress:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{WordPress se často aktualizuje}. Použité pluginy nemusí být kompatibilní s novou verzí, což může vyvolat výpadek webové aplikace a zvýšení nákladů na údržbu\cite{whatare}.
	\item \textbf{Pomalé načtení webové aplikace.} Pro přidání doplňkové funkcionality je nutné instalovat pluginy, které zvyšují celkovou velikost aplikace. Kvůli tomu se stránky velmi pomalu nahrávají\cite{wordpressdisadvantages}.
\end{enumerate}


\section{Drupal}
\indent Drupal je komplexní a flexibilní CMS platforma. Podle Ashleye Marshe \uv{Drupal is the hardest but the most powerful CMS among all}, což v překladu znamená, že \uv{Drupal je nejsložitější, ale nejrobustnější CMS mezi všemi}\cite{benefitsof}. Drupal je vhodný pro tvorbu různých webových stránek, jako jsou e-shopy, online noviny a časopisy, personální blogy apod. Systém je škálovatelný a výkonný. 
\\
\\
\textbf{Výhody Drupal:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Je to open-source software.} Programátor může měnit a doplňovat funkce podle svých potřeb.
	\item \textbf{Nezávislý na \nom{OS}{Operační systém}\footnote{Operační systém}}.Drupal je možné instalovat na Linux, Windows nebo Mac OS X\cite{webserver}.
	\item \textbf{Flexibilní struktura menu.} Drupal povoluje vytvoření mnohaúrovňového menu\cite{drupalfeatures}.
	\item \textbf {Více než 16 000 pluginů \cite{top10}}. Pluginy umožňují používat důležitou funkcionalitu, aniž by ji měl programátor psát sám.
	\item \textbf{Velká škálovatelnost\cite{top10}.}

\end{enumerate}

\textbf{Nevýhody Drupa\cite{whatare}:}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Složitost vývoje pro nezkušeného uživatele.} Drupal požaduje technické znalosti pro vývoj, když například WordPress a Joomla! umožní vytvořit webovou stránku i bez zkušeností v programování.
	\item \textbf{Složitá instalace}. Instalace Drupal vyžaduje technické znalosti.
\end{enumerate}

\section{Joomla!}
Informaci o tomto CMS systému jsem čerpala z oficiálních stránek Joomla! \cite{joomla!benefits}

Joomla! je dost populární nástroj pro správu obsahu. Na této platformě dnes běží 2 miliony aktivních webových stránek \cite{joomla!benefits}. Joomla je vhodným nástrojem pro tvorbu firemních stránek, online novin a časopisů, online rezervací, e-shopů, školních portálů atd. Systém poskytuje mnoho motivů a pluginů pro customizaci webových stránek.

\textbf{Výhody Joomla:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Open-source software}. Každý může zasáhnout do kódu a upravit ho podle svých potřeb.
	\item \textbf{Motivy.} Joomla! umožňuje používat motivy a měnit je podle vlastních potřeb.
	\item \textbf{Multijazyčnost}. Joomla! podporuje 70 jazyků.
	\item \textbf{Více než 8 000 pluginů }. Nadstavby umožňují přidávat nové funkce do webových stránek. Pomocí pluginů jde jednoduše přidat e-shop nebo posílání newsletterů.
	\item \textbf{Verzování kontentu}. Joomla! ukládá na rozdíl od WordPressu verzi postů, takže uživatel může kdykoliv vrátit změny postu. 
	\item \textbf{Velká komunita po celém světě.}
	\item  \textbf{Posílání zpráv mezi administrátory.}
	\item \textbf{LESS CSS. }Joomla! nabízí LESS preprocessor, který rozšiřuje funkcionalitu CSS například o proměnné. 
	\item \textbf{Responzivita.} Joomla! používá známý framework Bootstrap pro vytvoření responzivních stránek.
	\item \textbf{Podpora reklamy. }Přidání reklamních bannerů je zabudovanou funkcí Joomla! a nepotřebuje instalaci pluginů. 
	
\end{enumerate}

\textbf{Nevýhody Joomla\cite{joomla!cms}:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Potřeba velké výkonnosti serveru.} Je to stejná nevýhoda jako i u WordPress -- pro velké aplikace potřebujeme výkonné technické vybavení, jinak se systém bude pomalu načítat.
	\item \textbf{Problémy s kompatibilitou pluginů}. Některé pluginy nejsou kom- patibilní, výsledkem je, že nemůžeme použít veškerou jejich funkcionalitu.
\end{enumerate}

\section{Ghost}
\indent Ghost je méně populární než WordPress nebo Joomla! \cite{usagestatistics}, ale důvodem jeho zařazení do seznamu pro porovnání bylo použití jiného než PHP programovacího jazyka. Ghost na rozdíl od Wordpressu a Joomly! běží na Node.js serveru. Systém se hodí pro vytvoření blogů, online novin a časopisů. Má minimalistický design, který dovoluje se soustředit na vytvoření obsahu. CMS nenabízí pluginy, takže veškerou doplňkovou funkcionalitu je nutné vytvořit ručně.

\textbf{Výhody Ghost:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Open-source.} Nic nebrání programátorovi doplnit platformu o funkcionalitu, kterou  potřebuje.  
	\item 	\textbf{Minimalistický design editoru \cite{ghostpublishing}.} Dovoluje soustředit se na vytvoření obsahu. Umožňuje napsání postu v jazyce Markdown.
	\item \textbf{Publikace kontentu podle harmonogramu \cite{ghostpublishing}. }Ghost umožňuje vytvořit harmonogram publikaci postů.
 	\item \textbf{	Platforma běží na Node.js. }Je to zároveň výhoda i nevýhoda Ghost. Node.js je podporován hostingy mnohem méně než PHP. Naproti tomu Node.js nabízí možnost asynchronního zpracování požadavků, což zvyšuje propustnost webového serveru \cite{procnode}.
	\item \textbf{Mobilní aplikace pro správu obsahu.} Mobilní aplikace je vyvinuta zatím jen na platformě Android \cite{theghost}. Umožňuje přidávat a měnit posty. 
	
\end{enumerate}

\textbf{Nevýhody Ghost \cite{ghostblogging}:}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Absence pluginů.} Všechnu doplňkovou funkcionalitu pro webovou aplikaci je třeba dělat ručně.
	\item \textbf{Nová platforma.} Ghost je nová platforma, která má v porovnání s WordPress a Joomla málo uživatelů. 
\end{enumerate}

 
\section{Porovnání CMS systémů}
 \indent V této podkapitole porovnávám \nom{CMS}{Content Management System} systémy WordPress, Drupal, Joomla a Ghost na základě informací uvedených v předchozích podkapitolách a informací z oficiálních stránek systémů. Základními body porovnání jsou:
\begin{enumerate}
	\item Požadavky na technologie
	\item Cena a licence
	\item Existence pluginů a motivů
	\item Podpora komerce
	\item Možnost úpravy kódu
\end{enumerate} 

Ostatní vlastnosti představují výhody, ale nemají tak velkou váhu při rozhodování. Pro zpřehlednění jsem vytvořila porovnávací tabulku \ref{tab:cms}. Informace pro porovnání jsem čerpala z oficiálních stránek výrobců CMS systémů\footnote{\url{https://wordpress.org/}, \url{https://www.drupal.org/}, \url{https://www.joomla.org/} a \url{https://ghost.org/}}.

\include{includes/table-cms-comparison}

\section{Výsledek porovnání}

 \indent Podle porovnávací tabulky \ref{tab:cms} vidíme, že Ghost nabízí mnohem méně vlastností než ostatní CMS. Nemá pluginy ani podporu komerce. Pokud bych zvolila Ghost, vývoj by trval delší dobu, což je vždy pro zákazníka horší.

Co se týká ostatních CMS systémů, jsou téměř na stejné úrovni. Poskytují pluginy, motivy, multijazyčnost, nejsou náročné na technologie backendu. 


Nakonec jsem zvolila WordPress, protože zákazník má již jednu webovou aplikaci, která běží v tomto CMS. To znamená, že zákazník má pravděpodobně již kontakty na odborníky z WordPress, kteří  by mohli pokračovat ve vývoji. Navíc zákazník bude muset absolvovat jen jedno školení, aby se naučil pracovat s WordPressem, a to mu dovolí ovládat dvě aplikace. Nakonec použití WordPressu usnadňuje hledání hostingu, který bude provozovat aplikaci, a to tím, že na takovém hostingu už běží jedna aplikace zákazníka. 
